<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Proposicion 29</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Correction and Alignment</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Proposicion 29</title>
          <date when="2025-03-17">March 17, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="cod-tplatp">Seville, 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-03-17" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="es">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#S" n="17"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="la30px-bbb410">
        <head xml:id="la30px-bbb410-Hd1e103">Proposicion 29</head>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e105">
          <lb ed="#S" n="15"/>¶ Proposicion. xxix.
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e110">
          <lb ed="#S" n="16"/>LAs dichas encomiendas y repartimiento de 
          hom<lb ed="#S" n="17" break="no"/>bres que se haze y ha hecho segun dixe como si 
          fue<lb ed="#S" n="18" break="no"/>ran bestias: nunca fue mandado hazer desde su tiranico  
          <lb ed="#S" n="19"/>principio por los reyes de castilla: ni tal pensamiento tu 
          <lb ed="#S" n="20"/>uieron. Porque no le compadece tal gouernacion iniquia /  
          <lb ed="#S" n="21"/>tiranica / vaslatiua / y despoblatiua de tan grandes reynos:  
          <lb ed="#S" n="22"/>poniendo a todo vn mundo en asperrima y continua / 
          hor<lb ed="#S" n="23" break="no"/>rible y mortifera seruidumbre: con la retitud y justicia  
          <lb ed="#S" n="24"/>de ningunos que sean catholicos Christianos ni aun que  
          <lb ed="#S" n="25"/>fuessen gentiles infieles: con que tuuiessen alguna razon  
          <lb ed="#S" n="26"/>de reyes.
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e136">
          La reyna doña Ysabel de immortal memoria que  
          <lb ed="#S" n="27"/>desto tracto la primera: luego ansi como por su mandado  
          <lb ed="#S" n="28"/>y fauor se descubrieron las indias / al primero que embio  
          <lb ed="#S" n="29"/>por gouernador que fue el dicho Almirante: y el segun 
          <lb ed="#S" n="30"/>do que se llamo don Francisco de Bouadilla: y el tercero  
          <lb ed="#S" n="31"/>que fue vn comendador de lares: mando eficacissimamente 
          <pb ed="#S" n="18"/>
          <lb ed="#S" n="1"/>que conseruassen los yndios en toda su paz / justicia y 
          li<lb ed="#S" n="2" break="no"/>bertad. Lo qual porque el dicho almirante dio solos 
          tre<lb ed="#S" n="3" break="no"/>zientos yndios a españoles los quales auian bien serui 
          <lb ed="#S" n="4"/>do alos reyes 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e160">
          y dellos yo que esto digo tuue vno: quiso  
          <lb ed="#S" n="5"/>hundir y destruyr al almirante diziendo: que que poder te 
          <lb ed="#S" n="6"/>nia el suyo para dar a nadie sus vassallos. Los quales  
          <lb ed="#S" n="7"/>luego estando la corte en granada quando lo Lanja 
          <lb ed="#S" n="8"/>ron / o Alpuxarras todos mando que fuessen a sus tierras  
          <lb ed="#S" n="9"/>libres restituydos. Que dixera la serenissima y christia 
          <lb ed="#S" n="10"/>nissima reyna señores: si supiera auer repartido alos 
          ti<lb ed="#S" n="11" break="no"/>ranos crueles como si fueran carneros todos sin sacar  
          <lb ed="#S" n="12"/>grandes ni chicos los vniuersos vezinos y moradores  
          <lb ed="#S" n="13"/>de aquel su otro mundo y por el tal repartimiento auer  
          <lb ed="#S" n="14"/>perescido (como dixe) quinze cuentos de animas como  
          <lb ed="#S" n="15"/>vuestra alteza señores los aueys visto: estoy por dezir  
          <lb ed="#S" n="16"/>que pusiera fuego a castilla. 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e190">
          Despues confirmo y refirmo lo  
          <lb ed="#S" n="17"/>mismo al dicho segundo gouernador Bouadilla: y des 
          <lb ed="#S" n="18"/>pues al tercero comendador de lares: el qual el año de qu 
          <lb ed="#S" n="19"/>inientos y tres siendo yo presente yntroduxo contra 
          vo<lb ed="#S" n="20" break="no"/>luntad y sciencia y contra los mandamientos de la dicha  
          <lb ed="#S" n="21"/>señora reyna esta infernal pestilencia. Pro la qual por porque lue
          <lb ed="#S" n="22"/>go murio, no se le dió al dicho comendador de lares por 
          <lb ed="#S" n="23"/>los Reyes su merecida penitencia. Y vltimadamente 
          to<lb ed="#S" n="24" break="no"/>do lo que auia mandado y proueydo: lo mando y recon
          <lb ed="#S" n="25"/>firmo en su vltimo testamento. 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e212">
          Venido el Rey catholi 
          <lb ed="#S" n="26"/>co de Napoles el año de siete quiso emendar tanto mal  
          <lb ed="#S" n="27"/>como paresce algo enla instrucion que mando dar a pe  
          <lb ed="#S" n="28"/>drarias que fue el primero conquistador dela gran tier
          <lb ed="#S" n="29"/>ra firme: pero como tuuo pocos que le diessen lumbre y  
          <lb ed="#S" n="30"/>dixessen verdad a su alteza aprouecho poco lo que fizo. 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e225">
          <lb ed="#S" n="31"/>Ultimamente su Magestad estando enesta villa de 
          Va<lb ed="#S" n="32" break="no"/>lladolid enel Año de quinientos y veynte y tres por el
          <lb ed="#S" n="33"/>mes de Junio teniendo informacion como el dicho re
          <pb ed="#S" n="19"/>
          <lb ed="#S" n="1"/>partimiento era injusto y tiranico: y ser causa de peres 
          <lb ed="#S" n="2"/>cer todas aquellas infinitas naciones auiendo precedi 
          <lb ed="#S" n="3"/>do por su mandado ayuntamientos de letrados de sus  
          <lb ed="#S" n="4"/>consejos y de Theologos y de personas de muchas le 
          <lb ed="#S" n="5"/>tras y de buena y santa vida: como su Magestad mismo  
          <lb ed="#S" n="6"/>refiere: alos quales parecio que con buena conciencia  
          <lb ed="#S" n="7"/>pues dios nuestro señor crio los dichos yndios libres  
          <lb ed="#S" n="8"/>y no subjectos: su Magestad no podia mandar los en 
          <lb ed="#S" n="9"/>comendar ni fazer repartimiento dellos a los Christia 
          <lb ed="#S" n="10"/>nos 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e258">
          (Estos son palabras formales de su Magestad) en 
          <lb ed="#S" n="11"/>vna instrucion que embio a Hernando Cortes que 
          po<lb ed="#S" n="12" break="no"/>co auia que era entrado enla nueua españa por las 
          mis<lb ed="#S" n="13" break="no"/>mas tiranicas conquistas: en la qual le mando que 
          no<lb ed="#S" n="14" break="no"/>fiziesse encomienda ni repartimiento ni deposito 
          algu<lb ed="#S" n="15" break="no"/>no de yndios en Españoles: sino que lo dexassen biuir  
          <lb ed="#S" n="16"/>libremente como sus vassallos enestos Reynos de 
          Ca<lb ed="#S" n="17" break="no"/>stilla biuen: y si quando aquella instrucion llegasse oui 
          <lb ed="#S" n="18"/>esse hecho algun repartimiento / o encomienda: luego 
          <lb ed="#S" n="19"/>la reuocasse y los pusiesse en su libertad. etc. (Todas es 
          <lb ed="#S" n="20"/>tas son palabras de su Magestad como en la dicha in 
          <lb ed="#S" n="21"/>strucion Real paresce) El qual no cumplio nada por lo  
          <lb ed="#S" n="22"/>mucho que a elle yua enello. 
        </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e287">
          Esta fue tambien final 
          con<lb ed="#S" n="23" break="no"/>clusion de todo el Consejo Real y ayuntamientos que  
          <lb ed="#S" n="24"/>se hizieron por mandado de su Magestad quando 
          pas<lb ed="#S" n="25" break="no"/>saua a Italia destos Reynos el Año de veynte y nueue  
          <lb ed="#S" n="26"/>en tiempo que don Juan Tauera era presidente: y de 
          to<lb ed="#S" n="27" break="no"/>do nunca se cumplio nada. Y assi como su Magestad 
          ha<lb ed="#S" n="28" break="no"/>hecho tan frequentes ausencias y por sus muchos nego 
          <lb ed="#S" n="29"/>cios externos: no ha acabado de tener noticia delas 
          mi<lb ed="#S" n="30" break="no"/>serias y calamidades delos Indios y la maldad y ponço 
          <lb ed="#S" n="31"/>ña vastatiua de reynos que contienen ensi este 
          repartimien<lb ed="#S" n="32" break="no"/>to: y como todo quanto alla tiene sele pierde: y se ha enue 
          <pb ed="#S" n="20"/>
          <lb ed="#S" n="1"/>gecido y tupido esta tiranica ceguedad hasta agora. Y 
          <lb ed="#S" n="2"/>Dios sabe si sera bastante como es obligado a estirparla  
          <lb ed="#S" n="3"/>algun dia. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>