<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Proposicion 29</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#per-acj1ac">Samuel Fynewver</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Proposicion 29</title>
          <date when="2025-04-16">April 16, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
            >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="cod-tplatp">Seville, 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="es">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#S" n="17"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="la30px-bbb410">
        <head xml:id="la30px-bbb410-Hd1e103">Proposicion 29</head>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e105"> Proposicion XXIX </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e110"> Las dichas encomiendas y repartimiento de hombres que se
          hace y ha hecho, según dije, como si fueran bestias, nunca fué mandado hacer desde su
          tiránico principio por los reyes de Castilla, ni tal pensamiento tuvieron, porque no se
          compadece tal gobernación inicua, tiránica, vastativa y despoblativa de tan grandes
          reinos, poniendo a todo un mundo en aspérrima y continua, horrible y mortífera
          servidumbre, con la rectitud y justicia de ningunos que sean católicos cristianos, ni
          aunque fuesen gentiles infieles, con que tuviesen alguna razón de reyes. </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e136"> La reina doña Isabel, de inmortal memoria, que desto trató
          la primera, luego ansí como por su mandado y favor se descubrieron las Indias, al primero
          que envió por gobernador, que fué el dicho Almirante, y el segundo, que se llamó don
          Francisco de Bobadilla, y el tercero que fué un comendador de Lares, mandó
          explicacísimamente que conservasen los indios en toda su paz justicia y libertad. Lo cual,
          porque el dicho Almirante dió solos trescientos indios a españoles, los cuales habían bien
          servido a los Reyes, </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e160"> y dellos yo que esto digo tuve uno, quiso hundir y
          destruir al Almirante diciendo que qué poder tenía él suyo para dar a nadie sus vasallos,
          los cuales lego, estando la Corte en Granada, cuando lo de Lanjarón o Alpujarras, todos
          mandó que fuesen a sus tierras, libres, restituídos. ¿Qué dijera la serenísima y
          cristianísima reina, señores, si supiera haber repartido a los tiranos crueles, como si
          fueran carneros, todos, sin sacar grandes ni chicos, los universos vecinos y moradores de
          aquel su otro mundo, y por el tal repartimiento haber perescido (como dije) quince cuentos
          de ánimas, como Vuestra Alteza, señores, lo habéis visto? Estoy por decir que pusiera
          fuego a Castilla. </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e190"> Después confirmó y refirmó lo mismo al dicho segundo
          gobernador, Bobadilla, y después al tercero, comendador de Lares, el cual, el año de
          quinientos y tres, siendo yo presente, introdujo, contra voluntad y sciencia y contra los
          mandamientos de la dicha señora reina, esta infernal pestilencia; por la cual, porque
          luego murió, no se le dió al dicho comendador de Lares por los Reyes su merecida
          penitencia. Y, últimamente, todo lo que había mandado y proveído, lo mandó y reconfirmó en
          su último testamento. </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e212"> Venido el Rey Católico de Nápoles el año de siete, quiso
          emendar tanto mal, como paresce algo en la instrucción que mandó dar a Pedrarias, que fué
          el primero conquistador de la gran tierra firme; pero como tuvo pocos que le diesen lumbre
          y dijesen verdad, a Su Alteza aprovechó poco lo que fizo. </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e225"> Ultimamente, Su Majestad, estando en esta villa de
          Valladolid en el año de quinientos y veinte y tres, por el mes de junio, teniendo
          información cómo el dicho repartimiento era injusto y tiránico, y ser causa de perescer
          todas aquellas infinitas naciones, habiendo precedido por su mandado ayuntamientos de
          letrados de sus Consejos y de teólogos, y de personas de muchas letras y de buena y santa
          vida, como Su Majestad mismo refiere, a los cuales pareció que con buena conciencia, pues
          Dios Nuestro Señor crió los dichos indios libres y no subjectos, Su Majestad no podía
          mandarlos encomendar ni facer repartimiento dellos a los cristianos </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e258"> (estas son palabras formales de Su Majestad) en una
          instrucción que envió a Hernando Cortés, que poco había que era entrado en la Nueva España
          por las mismas tiránicas conquistas, en la cual le mandó que no ficiese emcomienda, ni
          repartimiento, ni depósito alguno de indios en españoles, sino que los dejasen vivir
          libremente, como sus vasallos en estos reinos de Castilla viven, y si cuando aquella
          instrucción llegase hobiese hecho algún repartimiento o encomienda, luego la revocase y
          los pusiese en su libertad, etcétera. (Todas estas son palabras de Su Majestad, como en la
          dicha instrucción real paresce.) El cual no cumplió nada, por lo mucho que a él le iba en
          ello. </p>
        <p xml:id="la30px-bbb410-d1e287"> Esta fué también final conclusión de todo el Consejo Real
          y ayuntamientos que se hicieron por mandado de Su Majestad cuando pasaba a Italia destos
          reinos, el año de veinte y nueve, en tiempo que don Juan Tavera era presidente; y de todo
          nunca se cumplió nada. Y así como Su Majestad ha hecho tan frecuentes ausencias, y por sus
          muchos negocios externos no ha acabado de tener noticia de las miserias y calamidades de
          los indios y la maldad y ponzoña vastativa de reinos que contiene en sí este
          repartimiento, y cómo todo cuanto allá tiene se le pierde, y se ha envejecido y tupido
          esta tiránica ceguedad hasta agora. Y Dios sabe si será bastante, como es obligado, a
          extirparla algún día. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
