<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologo</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#per-acj1ac">Samuel Fynewver</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prologo</title>
          <date when="2025-04-16">April 16, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
            >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="cod-tplatp">Seville, 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="es">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#S" n="3"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="la30px-aaa158">
        <head xml:id="la30px-aaa158-Hd1e104">Prologo</head>
        <p xml:id="la30px-aaa158-d1e106"> Prologo del obispo don Fray Bartolomé de las Casas o
          Casaus a los muy poderosos y cristianísimos señores del Consejo Real de las Indias. </p>
        <p xml:id="la30px-aaa158-d1e119"> Vuestra Alteza mandó llamarme a este Real Consejo de las
          Indias sobre un Confesionario que yo hice, por el cual se rigiesen los confesores en las
          confesiones de españoles en mi obispado, del cual diz que resultan algunas proposiciones,
          según el entendimiento que le dan algunos, de las cuales se podrá inferir que los reyes de
          Castilla no tienen título o no buen título al imperio y señorío de que usan en aquel orbe.
          Y pareció a Vuestra Alteza que yo debía declarar por escrito lo que dello siento, pues
          muchas veces en este Real Consejo he hablado en favor dello. </p>
        <p xml:id="la30px-aaa158-d1e148"> E porque esta es materia de gran calidad e importancia y
          para dar cuenta della requiere largo tratado, pues ha de venir a manos de varones doctos y
          personas excelentes, e yo lo he comenzado a collegir de lo que ha algunos años que he
          pensado y estudiado, pero porque Vuestra Alteza me da prisa por lo enviar a Su Majestad,
          pareció, mucho abreviando, hacer de todo lo que según Dios y su ley cerca deste artículo
          alcanzo, por las siguientes proposiciones, sin probarlas, el sumario presente. La prueba
          dellas, con lo demás, se quedará para en el dicho tratado que en breves días si place a
          Dios Vuestra Alteza verá en este Real Consejo presentado. Y porque necesariamente
          tractando desto se han de tocar cosas a nuestra sancta fe concernientes, por ende, todo lo
          que dijere y cada parte dello someto a la correction de la sancta romana Iglesia. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
